<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ead SYSTEM "file:/Users/Max/Desktop/Master%20TNAH/M2/ENC2409/EAD,%20normes/Fichiers_12_novembre/ead.dtd">
<ead>
    <eadheader>
        <eadid/>
        <filedesc>
            <titlestmt>
                <titleproper>Archives du laboratoire de cartographie</titleproper>
                <subtitle>INVENTAIRE</subtitle>
                <author>Mathias Gardet et Yamina Irid <lb/>avec la collaboration d’Armelle Olivier
                    et de Carole Rotta <lb/> Sous la direction de Brigitte Mazon</author>
            </titlestmt>
            <publicationstmt>
                <publisher>Archives nationales. Centre des Archives Contemporaines</publisher>
            </publicationstmt>
        </filedesc>
    </eadheader>
    <frontmatter>
        
    </frontmatter>
    <archdesc level="">
        <div>
            <p>AVANT PROPOS</p>
            <p>Jacques Bertin</p>
            <div>
                <head>INTRODUCTION</head>
                <p>Françoise Vergneault et Mathias Gardet</p>
                <div>
                    <p>NOTE TECHNIQUE</p>
                    <p>Brigitte Mazon</p>
                    <bioghist>
                        <p>Le laboratoire de cartographie a été créé par Jacques Bertin en 1954 à
                            l’instigation de Lucien Febvre, président de la sixième section de
                            l’Ecole pratique des hautes études (EPHE-VI). Après le départ en
                            retraite de son fondateur (1985), les activités des cartographes,
                            membres du laboratoire, ont été progressivement intégrées dans le
                            service des publications de l’Ecole des hautes études en sciences
                            sociales (EHESS).</p>
                    </bioghist>
                    <p>Ce versement des archives du laboratoire de cartographie a été opéré à
                        l’initiative de Françoise Vergneault, directrice d’étude à l’EHESS.
                        Soucieuse de voir préservé le patrimoine scientifique du laboratoire où elle
                        a exercé elle-même les fonctions de cartographe et d’enseignant-chercheur de
                        1961 à 1999, Françoise Vergneault a fait établir par Mathias Gardet,
                        historien, un état des lieux des différentes collections documentaires du
                        laboratoire (bibliothèque et cartothèque) ainsi qu’un état sommaire des
                        archives. L’inventaire ci-dessous reprend en grande partie ce travail
                        initial, à l’exclusion des collections documentaires.</p>
                    <p>Le fonds d’archives des travaux du laboratoire était conservé dans les bacs à
                        cartes et les armoires des locaux anciennement occupés par le laboratoire de
                        cartographie, 131 bd Saint-Michel à Paris. Françoise Vergneault et Mathias
                        Gardet ont préconisé la conservation de l’ensemble de ces dossiers de
                        travaux et de toutes les étapes intermédiaires de la réalisation des cartes
                        et graphiques qui reflètent l’évolution des méthodes et des techniques.</p>
                    <p>Les conditions matérielles de transfert au Centre des archives contemporaines
                        des Archives nationales et les modalités de conservation des différents
                        supports d’archives ont nécessité un fractionnement du fonds en plusieurs
                        versements. Le versement n° 20010292 contient les documents administratifs
                        du laboratoire, les dossiers pédagogiques de Jacques Bertin ainsi que les
                        dossiers de travaux classés par auteur et contenus dans des enveloppes de
                        dimensions inférieures à 50x36. Le même type de dossiers de travaux (cartes,
                        dessins, graphiques) au format supérieur, conservés à l’origine dans les
                        bacs à cartes du laboratoire, ont été regroupés dans le versement n°
                        20010291. En raison des conditions de conservation définitive des cartes de
                        grand format, nous avons extrait de ces dossiers les correspondances et les
                        imprimés (signalés par un renvoi) que nous avons regroupés dans l’article 20
                        du versement 20010292.</p>
                    <p>Les différentes étapes de réalisation de ces travaux ont été, en général,
                        consignées dans un cahier de commandes pour la période 1954–1960, puis, pour
                        la période 1960-1983 dans deux fichiers tenus respectivement par Jacques
                        Bertin et Serge Bonin d’une part et par Françoise Vergneault d’autre part
                        (voir les références au « fichier des travaux » dans l’inventaire). Ce
                        cahier et ces fichiers constituent le versement n° 20010297. Les versements
                        n° 20010293 et n° 20010294 contiennent des films et des photographies ayant
                        pour objet les activités du laboratoire de cartographie. Le versement n°
                        20010295 contient les calques des cartes originales produites par le
                        laboratoire. Le versement n° 20010296 contient un échantillonage du matériel
                        utilisé pour la fabrication des matrices ordonnables (dominos, tringles,
                        échantillon de petites matrices) ainsi que des planches des « points Bertin
                        ».</p>
                </div>
                <div>
                    <p>Conventions typographiques :</p>
                    <p>Les analyses descriptives des documents sont données en caractère normal.
                        Elles sont suivies le plus souvent, pour les dossiers de travaux,
                        d’informations complémentaires transcrites en plus petits caractères :
                        renvois aux fiches des fichiers de travaux (qui nous renseignent en
                        particulier sur les dates de début et de fin de chaque dossier de travaux) ;
                        références bibliographiques des ouvrages recensés par Mathias Gardet dans la
                        bibliothèque du laboratoire. L’usage de ces caractères typographiques
                        différents nous a servi aussi pour quelques remarques ou pour les
                        commentaires introductifs à une série de documents.</p>
                </div>
                <div>
                    <p>Remerciements</p>
                    <p>L’achèvement de cet inventaire doit beaucoup à Claudie Le Cossec, chargée de
                        liaison avec les établissements d’enseignement supérieur aux Archives
                        nationales. Nous la remercions pour toute son aide.</p>
                </div>
            </div>
        </div>
        <arrangement>
            <p/>
        </arrangement>
        <dsc>
            <c level="recordgrp">
                <did>
                    <unitid>VERSEMENT N° 20010292</unitid>
                </did>
            </c>
            <c level="series">
                <did>
                    <unitid/>
                    <unittitle>Documents administratifs (art. 1 – 5)</unittitle>
                </did>
                <c level="file">
                    <did>
                        <unitid>Art. 1</unitid>
                        <unittitle>Rapports d’activité et programmes du Laboratoire de
                            graphique</unittitle>
                        <unitdate>1957-1960 à 1984-1985</unitdate>
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Les dossiers, classés par année universitaire, comportent la collection
                            complète des rapports d’activité du laboratoire ainsi que certains
                            documents préparatoires à leur rédaction. Ces dossiers contiennent aussi
                            des demandes de création d’emplois, des demandes de crédits ainsi que
                            des rapports individuels d’activité des personnels du laboratoire, des
                            lettres de candidature, c.v., arrêtés de nomination des personnels.</p>
                        <p>Correspondance du directeur du laboratoire: Serge Bonin, correspondance
                            (1984-1992). Jacques Bertin correspondance (1967-1981)</p>
                        <p>Note: ce dossier est de faible volume car la correspondance de Jacques
                            Bertin est dispersée dans l’ensemble des dossiers de travaux du
                            laboratoire.</p>
                    </scopecontent>
                </c>
            </c>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
