<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ead SYSTEM "file:/Users/Max/Desktop/Master%20TNAH/M2/ENC2409/EAD,%20normes/EAD%2012:11/ead.dtd">
<ead>
    <eadheader>
        <eadid/>
        <filedesc>
            <titlestmt>
                <titleproper>ÉTAT SOMMAIRE DES FONDS D’ARCHIVES PRIVÉES<lb/>SÉRIE AP (1 à 680
                    AP)</titleproper>
            </titlestmt>
            <editionstmt>
                <edition>État revu et mis à jour à la date du 20 juin 2011</edition>
            </editionstmt>
            <publicationstmt>
                <date>20 juin 2011</date>
                <!-- Ajout Hélène Dartois le...-->
                <publisher>Archives nationales (site de Paris) Section des Archives
                    privées</publisher>
            </publicationstmt>
        </filedesc>
    </eadheader>
    <frontmatter>
        <div>
            <head>AVERTISSEMENT TRÈS IMPORTANT</head>
            <p>Pour approfondir votre recherche, pour remplir une demande de consultation de
                documents dont l’accès est soumis à une autorisation ou à une dérogation, la
                consultation de l’État sommaire n’est pas suffisante. Il est indispensable que vous
                consultiez aussi au préalable les inventaires et répertoires plus détaillés.</p>
            <p>Ils sont consultables soit en ligne (voir la rubrique « Inventaires et répertoires en
                ligne »), soit en salle des inventaires des Archives nationales (site de Paris). </p>
            <p>Les demandes de consultation rédigées uniquement à partir de l’État sommaire risquent
                de vous être retournées, afin que vous précisiez votre recherche.</p>
        </div>
    </frontmatter>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>1 à 680 AP</unitid>
            <unittitle/>
        </did>
        <processinfo>
            <p>Chaque notice de fonds comprend : </p>
            <p>– la cote du fonds dans la série AP (archives personnelles et familiales), AB XIX
                (fonds d’érudits et collections d’autographes) ou Mi (microfilm) ; </p>
            <p>– l’intitulé du fonds ou de la collection : titre que porte le fonds de toute
                ancienneté (chartrier de Tournon) ou titre forgé sur le nom de son producteur. On a
                distingué les fonds organiquement constitués, résultant de l’activité d’une personne
                physique ou morale dans l’exercice de ses activités, des collections de pièces
                diverses rassemblées par des érudits ou des amateurs d’autographes (collection de
                Coppet, par exemple). Dans le cas d’un individu isolé, le fonds a reçu pour
                appellation le prénom et le nom du producteur (fonds Alexandre Millerand) ; dans le
                cas d’une famille, seul a été retenu le patronyme. </p>
            <p>– les dates extrêmes des documents, ou à défaut, les siècles couverts par les
                documents ;</p>
            <p> – l’importance matérielle du fonds (nombre d’unités de conditionnement, suivi des
                cotes extrêmes et du métrage linéaire) : cette rubrique correspond à la rubrique «
                composition » de l’état sommaire de 1973 ;</p>
            <p> – les modalités d’entrée (rubriques « origine » et « dates d’entrée » dans l’état
                sommaire de 1973) : statut juridique (don, dépôt, achat, dation, legs ou prêt pour
                microfilmage) et date(s) d’entrée ; les auteurs des libéralités sont cités ; </p>
            <p>– les conditions d’accès (rubrique « communication » dans l’état sommaire de 1973) :
                accès libre ou dispositions restreignant l’accès au fonds ; la communication d’un
                fonds d’archives privées peut être soumise à des conditions fixées par le
                propriétaire des archives au moment de leur remise aux Archives nationales, dans ce
                cas on a porté la mention « sur autorisation » ; les archives publiques contenues
                dans certains fonds de la série AP (dossiers de travail d’hommes politiques ayant
                exercé des fonctions publiques), bien qu’entrées par voie extraordinaire, restent
                des archives publiques imprescriptibles et obéissent aux délais fixés par la loi du
                3 janvier 1979, on a donc précisé « sur dérogation » lorsque les délais de libre
                communication prévus par la loi de 1979 n’étaient pas encore atteints et que l’avis
                des services producteurs était requis ;</p>
            <p> – le cas échéant, les conditions de reproduction : toute restriction à la
                reproduction de l’unité de description (ces renseignements n’apparaissaient pas dans
                l’état sommaire de 1973) ; elles sont systématiquement indiquées lorsqu’un fonds (ou
                une partie de celui-ci) est en libre communication, mais que sa reproduction est
                soumise à autorisation ou à dérogation, voire interdite ; en revanche, afin de ne
                pas alourdir les notices, il a été considéré que toute restriction des conditions
                d’accès d’un fonds (sur autorisation ou sur dérogation) donnait ipso facto lieu à
                l’application des conditions de reproduction restrictives correspondantes, sans
                qu’il soit pour autant nécessaire de l’indiquer ; </p>
            <p>– la référence de l’instrument de recherche disponible ou, à défaut, la mention «
                fonds non classé » ; on ne dispose parfois que d’un état sommaire (état sans
                classement préalable) ; </p>
            <p>– une notice biographique, familiale ou institutionnelle présentant le producteur du
                fonds, afin de situer les documents dans leur contexte et de les rendre plus
                intelligibles : dans le précédent état sommaire, ces éléments n’apparaissaient pas
                en tant que tels, ils étaient confondus avec la présentation du contenu ; </p>
            <p>– l’historique de la conservation : renseignements importants sur l’histoire du fonds
                contribuant à son interprétation et prouvant son authenticité et son intégrité (il
                n’apparaissait pas dans l’état sommaire de 1973) ; </p>
            <p> – la présentation du contenu sous la forme du plan de classement du fonds, ou, à
                défaut, d’un récolement sommaire sans classement préalable ;</p>
            <p> – les sources complémentaires ayant un lien de provenance avec le fonds ou
                conservées à la section (non indiquées dans l’état sommaire de 1973) ; certaines
                notices renvoient à des fonds d’archives privées conservés dans différents services
                d’archives départementales ou à des versements d’archives publiques conservés aux
                Archives nationales (site de Fontainebleau) : il s’agit d’archives ayant la même
                provenance que celles décrites dans la présentation du contenu. Cette rubrique ne
                prétend aucunement à l’exhaustivité ;</p>
            <p> – la bibliographie : il s’agit des ouvrages ou articles utilisés pour la rédaction
                de la notice biographique. Cette bibliographie a donc une portée limitée : les
                ouvrages cités sont très souvent des usuels que chacun peut aisément consulter.</p>
        </processinfo>
        <processinfo>
            <p>TABLE DES ABBREVIATIONS <list>
                    <item>arr. arrondissement</item>
                    <item>cant. canton</item>
                    <item>circa vers</item>
                    <item>comm. commune</item>
                    <item>dact. dactylographié</item>
                    <item>env. environnement</item>
                    <item>état somm. état sommaire</item>
                </list>
            </p>
        </processinfo>
        <acqinfo>
            <p> Le fonds est constitué de 260 cartons (581 AP 1-261) soit 44,80 mètres linéaires.
                Entré par dons de 1994 à 2004.</p>
        </acqinfo>
        <accessrestrict>
            <p>L'accès est libre sauf fichiers d’adhérents (sur autorisation jusqu’en 2014).</p>
        </accessrestrict>
        <bioghist>
            <p>Le Parti socialiste unifié (PSU) est né le 3 avril 1960. Issu du regroupement de deux
                formations, l’Union de la gauche socialiste et le Parti socialiste autonome,
                composées d’ex- membres de la SFIO refusant le soutien accordé par leur parti au
                général de Gaulle au lendemain des événements d’Algérie de mai 1958, le PSU est
                bientôt rejoint par quelques anciens communistes et des personnalités politiques
                telles Mendès-France. La lutte contre la guerre et pour la paix en Algérie assure la
                cohésion du nouveau parti, du moins jusqu’en 1963. S’ouvre alors le temps des
                affrontements et de tendances au sujet de ce que doit être le PSU et sur la façon
                dont il doit s’inscrire dans la société et le paysage politique français. À partir
                de 1974, le PSU se rapproche du PS, et il participe au gouvernement de 1981 à 1984.
                Sous la direction d’Édouard Depreux (1960-1967), Michel Rocard (1967-1973), Robert
                Chapuis (1973-1974), Michel Mousel (1974-1979), Huguette Bouchardeau (1979-1981),
                Jacques Salvator (1981-1983), Serge Depaquit (1983-1984) et Jean-Claude Le Scornet
                (1984- 1989), le débat se poursuit jusqu’au XVIIIe congrès national : le 24 novembre
                1989, à une majorité de plus de 75 % des mandats, le PSU s’autodissout. </p>
        </bioghist>
        <scopecontent>
            <p>581 AP 1. S.F.I.O., Comité socialiste d’étude et d’action pour la paix en Algérie.
                1957- 1958.</p>
        </scopecontent>
        <dsc>
            <c id="id-1" level="series">
                <did>
                    <unitid>581 AP 1-5</unitid>
                    <unitdate> 1958-1962.</unitdate>
                    <unittitle>Parti socialiste autonome.</unittitle>
                </did>
            </c>
            <c level="onds">
                <did>
                    <unitid>581 AP 6-147.</unitid>
                    <unittitle>Partisocialisteunifié.</unittitle>
                </did>
            </c>
            <c level="subfonds">
                <did>
                    <unitid>581 AP 6-80.</unitid>
                    <unitdate>1953-1981.</unitdate>
                    <unittitle>Direction nationale.</unittitle>
                </did>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>581 AP 6-20</unitid>
                        <unitdate>1962-1976.</unitdate>
                        <unittitle>Généralités.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>581 AP 20 (suite)-25</unitid>
                        <unitdate>1958-1974.</unitdate>
                        <unittitle>Secrétaires nationaux.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>581 AP 26-27.</unitid>
                        <unitdate> 1953-1976.</unitdate>
                        <unittitle>Bureau national.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>28.</unitid>
                        <unittitle>Délégation permanente et crise interne de 1963.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>28 (suite)-32.</unitid>
                        <unitdate>1960-1969</unitdate>
                        <unittitle>Comité politique national. </unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>33</unitid>
                        <unitdate>1969-1975.</unitdate>
                        <unittitle>Directionpolitiquenationale.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>34.</unitid>
                        <unitdate>1964-1971.</unitdate>
                        <unittitle>Textes divers.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>34 (suite)-48.</unitid>
                        <unitdate>1958- 1977.</unitdate>
                        <unittitle>Commissions nationales statutaires et
                            administratives.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>48 (suite)-67.</unitid>
                        <unitdate>1957-1981.</unitdate>
                        <unittitle>Commissions nationales d’études et d’action.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>68-75.</unitid>
                        <unitdate>1961-1974</unitdate>
                        <unittitle>Congrèsnationaux.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>75 (suite)-80</unitid>
                        <unitdate>1960-1977</unitdate>
                        <unittitle>Conseils nationaux.</unittitle>
                    </did>
                </c>
            </c>
            <c>
                <did>
                    <unitid>80-87.</unitid>
                    <unitdate> 1960-1976.</unitdate>
                    <unittitle>Logistique.</unittitle>
                </did>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>80-83</unitid>
                        <unitdate>1961-1975</unitdate>
                        <unittitle>Siège national.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>83</unitid>
                        <unitdate>1964-1969</unitdate>
                        <unittitle>Secrétariat administratif, personnel, service
                            d’ordre.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>83-87</unitid>
                        <unitdate>1960-1976</unitdate>
                        <unittitle> Trésorerienationale.</unittitle>
                    </did>
                </c>
            </c>
            <c>
                <did>
                    <unitid>88-98</unitid>
                    <unitdate>1960-1981</unitdate>
                    <unittitle>Presse interne et propagande.</unittitle>
                </did>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>88</unitid>
                        <unitdate>1961-1974</unitdate>
                        <unittitle>Service de presse et des publications.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>89</unitid>
                        <unitdate>1960-1976</unitdate>
                        <unittitle>Commissions nationales et Conférences « Presse ».</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>89-98</unitid>
                        <unitdate>1960-1981</unitdate>
                        <unittitle>Journaux et revues du P.S.U.</unittitle>
                    </did>
                </c>
            </c>
            <c>
                <did>
                    <unitid>99-115</unitid>
                    <unitdate>1960-1979</unitdate>
                    <unittitle>Effectifs</unittitle>
                </did>
            </c>
            <c>
                <did>
                    <unitid>116-118</unitid>
                    <unitdate>1963-1974</unitdate>
                    <unittitle>Engagements particuliers.</unittitle>
                </did>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>116</unitid>
                        <unitdate>1963-1966</unitdate>
                        <unittitle>Guerre d’Algérie, Rencontre socialiste de Grenoble.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>116-117</unitid>
                        <unitdate>1963-1974</unitdate>
                        <unittitle>MouvementdeMai68.</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>117-118</unitid>
                        <unitdate>1970-1974</unitdate>
                        <unittitle>Lutte contre la répression, Lip.</unittitle>
                    </did>
                </c>
            </c>
            <c>
                <did>
                    <unitid>119-140</unitid>
                    <unitdate>1960-1982</unitdate>
                    <unittitle>Liaisonsaveclesfédérationsetlessections.</unittitle>
                </did>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>119-120</unitid>
                        <unitdate>1960-1975</unitdate>
                        <unittitle>Généralités</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>120-125</unitid>
                        <unitdate>1960-1982</unitdate>
                        <unittitle>Paris, Seine et Seine-et-Oise</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>125-138</unitid>
                        <unitdate>Autres fédérations départementales</unitdate>
                        <unittitle>1960-1978</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>138-140</unitid>
                        <unitdate>1863-1975</unitdate>
                        <unittitle>Fédérations régionales</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>140</unitid>
                        <unitdate>1963-1974</unitdate>
                        <unittitle>Travail interfédéral région parisienne</unittitle>
                    </did>
                </c>
            </c>
            <c>
                <did>
                    <unitid>140-144</unitid>
                    <unitdate>1962-1974</unitdate>
                    <unittitle>Organisationsdejeunesse.</unittitle>
                </did>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>140</unitid>
                        <unitdate>1962-1963</unitdate>
                        <unittitle>Commission nationale « Jeunesse »</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>141-142</unitid>
                        <unitdate>1966-1971</unitdate>
                        <unittitle>Service « Jeunesse », Comité de coordination national « Jeunes » (CCNJ) puis Comité de coordination «Jeunes Travailleurs»
                            (CCJT).</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>142.</unitid>
                        <unitdate>1963-1969</unitdate>
                        <unittitle>Jeunesse socialistes unifiées</unittitle>
                    </did>
                </c>
                <c>
                    <did>
                        <unitid>142-144</unitid>
                        <unitdate>1961-1974</unitdate>
                        <unittitle>Etudiants socialistes unifiés.</unittitle>
                    </did>
                </c>
            </c>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
